請槍代做功課$1起 網上湧現 DSE生當槍手 稱「化天賦為商機」

記者相約2名槍手（左及中）交收暑期作業，對方要求先收錢，4日後完成作業。

尚有半個月便開學，不少學生為趕做暑期作業而頭痛。近年「代做功課」網店林立，部分以「1至10元代做」低價作招徠。本報聯絡到「槍手」代做兩份模擬試卷，收費僅50元；不過，有大學生投訴花1,700元「請槍」寫論文卻「肥佬」。有大律師提醒，請槍或已屬詐騙行為；學者亦指，若校方發現必會有處分。

只要在Instagram上輸入「代做功課」關鍵字，即時會發現6,000多個相關帖文，代做功課「服務」也蔓延至二手買賣Apps「Carousell」，有網店以「安心放暑假」作招徠，以1至10元起代做暑期作業。

導師：作文搬字過紙

記者以學生身份聯絡到兩名男槍手，相約在港島交收兩份文憑試中文閱讀理解模擬卷。他們自稱是應屆DSE考生，正等大學聯招放榜，暫未有暑期工，見網上有代做功課商店，希望「化天賦為商機」。他們代做兩份卷收費50元，另加10元交通費，4日後「交貨」。

交收時槍手說「一人做一份，好快做完」，又透露有人經Instagram請他們代做作文，並着記者多介紹「客仔」，稱可提供優惠，冀可拓展客源。

現代教育首席中文科導師蕭源看過槍手的作答，指文言文譯文作答不錯，惟作答白話文則搬字過紙，未能深入理解文章，「可取得及格，但難取高分。」他又指網上可找得文言文譯文，估計槍手輕易查到，惟用自己文字作答即露出馬腳，「交貨式完成，不會投入太多心機。」

$1700寫論文 大學生「肥佬」

除中學生，近年大學生「請槍」也時有聽聞。有讀者向本報報料，聲稱在網上找到代寫論文的網店，付了1,700元寫一篇2,000字論文，結果不及格，「佢哋寫到自己（網頁宣傳資料）好叻，啲導師仲要係碩士，問佢哋係咪一定及格，佢又話係，結果依家我要畀retake費！」本報曾聯絡有關讀者，但對方未有回覆。

執業大律師龔靜儀指，學生請槍有否干犯欺詐罪，視乎如何處理槍手的答案，「如直接將槍手做的功課交上，或已屬詐騙行為，槍手則是串謀詐騙。若學生只是參考作答，自己加上修改就未必是詐騙。」

易被發現 籲學生勿嘥錢

請槍做功課，是否萬無一失？教聯會副主席王惠成指，如抄標準答案，老師很易察覺，但找人代做則較難發現，「新學年多是新老師接手，不知道學生往績。若是高中生，老師通常已任教兩年，憑字迹及能力可推斷是否代做。」

香港準教師協會副主席呂志凌說，社交網站等科技發達，抄功課及找人代做的渠道增加，「如學校會檢查，相信學生不會明目張膽。部分學校未必由科任老師檢查，變相有漏洞。」

宏恩基督教學院社會工作學院系主任李建賢說，在其他院校曾有學生交上一樣的論文，導師以為他們抄襲，了解後才知二人光顧同一間「請槍」店，「請槍很易被發現，大學有軟件可偵測論文有多少字句與已出版文章相近，二來若是自己撰寫，應有統一風格。但槍手多數用資料庫的範文，易跟其他人相撞。」他指請槍做大學功課費用昂貴，隨時被發現，甚至會「肥佬」，勸學生勿「嘥錢」。

大學生做小學中學功課 仲要收咁平

真係搵食艱難

假補習
真代做功課
假商業project
真fyp

實冇得捉